比宮鬥更可怕

2019年01月29日

比宮鬥更可怕 - 林夕

《如懿傳》劇照(互聯網)

新曆年流流，習帝發出《告台灣同胞書》，剛說完中國人不打中國人，又不排除武統，有人認為前後矛盾，其實矛盾是中共常態，這次也只是一手硬一手軟的慣技而已。沒人敢揣測帝王心術，究竟對台灣推出「一國兩制」覺得是甜頭，抑或是恐嚇。

那台灣人怎麼想？看蔡英文硬起來民意急升，可想而知，「一國兩制」是個詛咒，而不是香餑餑。全台兩千多萬人對「一國」或有不同詮釋不同意見，對「兩制」，即使沒有香港這個豆腐渣的示範單位，光看大陸新聞就長見識了，休想了。

兩制牽涉民主制度，言論自由度，是票房毒藥，而且是最猛的鶴頂紅那種。平常軍機時不時繞台，都已經近乎麻木了，新聞報導得很疏落，網路留言評論沒幾人。

倒是剛剛出台的「禁宮鬥令」，雖沒明令，眾多衛視已經將重播的《延禧攻略》以及《如懿傳》停播，這一下，卻成為新聞頭條，留言區留到歪樓，比遼寧號闖過台灣海峽還厲害，報導比中共趁委內瑞拉內亂想得到F6第三代機種還要詳細，把禁令的始作俑者《北京日報》批宮鬥劇的理由一一細數：

「一，熱衷追崇皇族生活方式，使之成為流行時尚。二，精心演繹宮鬥情節，惡化當下社交生態。三，不吝美化帝王臣相，淡化今朝英模光輝。四，宣揚奢華享樂之風，衝擊克勤克儉美德。五，片面追逐商業利益，弱化正面精神引導。」

這五點有互相重疊的地方，前四點簡而言之，宮鬥罪名就是反映現實，而且反映得不夠精確，還不夠寫實。

可看在台灣劇迷眼裏，比軍機繞台更可怕的是：1，官方不喜歡，就隨時可以禁這禁那，手是不是伸得太長管得太寬。2，惡化當下社交生態，淡化今朝英模光輝、衝擊克勤克儉美德、弱化正面精神引導，這種詞彙與價值觀，一夜回到戒嚴時，比恐怖片恐怖。3，好不好看，要不要看，為甚麼不是由觀眾作主，收視率點閱率則由投資方負責。

台灣網民許多精彩留言，例如說：「大陸唯一讓我們比較有看頭的，都被禁了，誰要被你統啊。」「不怕不怕，你們被禁的我們這邊可以看，這叫出口轉外銷。」「還統一？我們寧可有看八點檔婆婆媽媽的自由，也不要被指定什麼可以看、什麼連開拍播出都朝令夕改。」

都說了，延禧攻略就是撫台攻略，對一般人來說，政治術語聽不懂，但被娛樂的人權都被剝奪的時候，才是比宮鬥更可怕的事。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
奚落泛民 (左丁山)

下一則
下一則
節外生枝新毒計 (李碧華)